\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{L'empirismo}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}




\section{Hobbes}

\begin{frame} %slide introduttiva con immagine 
\frametitle{Thomas Hobbes (1588-1679)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/hobbes.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
Nasce in Inghilterra e ha molti contatti la filosofia europea. Sue sono alcune delle \emph{Obiezioni} alle \emph{Meditazioni} di Cartesio.\pause

~

La sua opera principale è il \alert<2>{\emph{Leviatano}}, che parla de ``la materia, la forma e il potere di uno Stato ecclesiastico e civile''.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

Hobbes vuole studiare i \alert<3>{fondamenti di una comunità ordinata e pacifica}.\pause

~

Hobbes vuole una filosofia ``umanamente razionale'', \alert<4>{senza metafisica o autorità}, ispirata soltanto dal libro della natura.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il linguaggio}
Anche gli animali, secondo Hobbes, hanno una qualche forma di ragione. Tuttavia la ragione umana è unica perché possiede un \alert<1>{linguaggio}.\pause

~

I suoni degli animali sono una forma di comunicazione, ma non sono un linguaggio: esso richiede parole, \alert<2>{segni convenzionali che rappresentino concetti generali}.\pause

~

Il linguaggio permette il \alert<3>{ragionamento}, che è una sorta di \alert<3>{calcolo sui concetti}: permette di fare previsioni e scelte.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Scienze e cause}
Alcune scienze si occupano di \alert<1>{oggetti prodotti dall'uomo}. Secondo Hobbes rientrano in questo campo la matematica, la politica e l'etica.\pause

~

In queste scienze è possibile individuare \alert<2>{rapporti di causa ed effetto}, ed esse sono costituite di dimostrazioni necessarie.\pause

~

\alert<3>{Le cose naturali sono invece prodotte da Dio} e non se ne possono conoscere le cause.\pause

~

Le scienze che se ne occupano possono soltanto giungere a \alert<4>{conclusioni probabili}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Riassumendo}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]
\node (sapere) [arancio, xshift=4cm] {\textbf{Sapere}\\conoscere le cause dei fenomeni};
\node (priori) [rosso, right of=sapere, xshift=3.5cm, yshift=3.5cm] {dimostrazioni a priori\\(deduzioni)};
\draw [arrow] (sapere) |- (priori);
\node (dalle) [giallo, right of=priori, xshift=3.5cm, yshift=1.5cm] {dalle cause agli effetti};
\draw [arrow] (priori) |- (dalle);
\node (necessarie) [giallo, right of=priori, xshift=3.5cm, yshift=0cm] {conclusioni necessarie};
\draw [arrow] (priori) -- (necessarie);
\node (matematica) [giallo, right of=priori, xshift=3.5cm, yshift=-1.5cm] {matematica, etica, politica};
\draw [arrow] (priori) |- (matematica);
\node (posteriori) [rosso, right of=sapere, xshift=3.5cm, yshift=-3.5cm] {dimostrazioni a posteriori (induzioni)};
\draw [arrow] (sapere) |- (posteriori);
\node (alle) [giallo, right of=posteriori, xshift=3.5cm, yshift=1.5cm] {dagli effetti alle cause};
\draw [arrow] (posteriori) |- (alle);
\node (probabili) [giallo, right of=posteriori, xshift=3.5cm, yshift=0cm] {conclusioni probabili};
\draw [arrow] (posteriori) -- (probabili);
\node (scienze) [giallo, right of=posteriori, xshift=3.5cm, yshift=-1.5cm] {scienze\\naturali};
\draw [arrow] (posteriori) |- (scienze);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Materialismo}
È possibile trovare le cause soltanto degli oggetti corporei, e pertanto solo \alert<1>{la materia può essere oggetto della conoscenza}.\pause

~

Hobbes è un \alert<2>{materialista}: esiste soltanto ciò che è corporeo (Hobbes sostiene che anche Dio stesso sia corporeo).\pause

~

L'unica altra cosa ammessa oltre i corpi è il \alert<3>{movimento}: sono movimenti le nostre sensazioni, i nostri pensieri, la nostra immaginazione.\pause

~

L'anima umana è materiale e i suoi movimenti sono i suoi \alert<4>{atti di pensiero}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Etica materialista}
La \alert<1>{filosofia naturale} (le scienze) si occupa dei corpi naturali.\pause

~

La \alert<2-3>{filosofia civile} si occupa dei corpi artificiali e si divide in:
\begin{itemize}
  \item \alert<2>{politica}, che tratta dei doveri civili;\pause
  \item \alert<3>{etica}, che tratta le emozioni, i bisogni e i costumi degli esseri umani.\pause
\end{itemize}

~

Nell'etica di Hobbes \alert<4>{il libero arbitrio non esiste} (determinismo): le cause che ci portano a scegliere in un modo o nell'altro sono necessarie.\pause

~

L'unica forma di libertà ammessa è la \alert<5>{libertà d'azione}, relativa agli impedimenti alla realizzazione dei nostri desideri.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Politica}
Hobbes tratta la politica come una scienza (prescindendo ad esempio dai fatti storici): vuole costruire una \alert<1>{politica \emph{more geometrico}}.\pause

~

I \emph{postulati} della sua teoria politica sono:
\begin{itemize}
  \item l'\alert<2-3>{egoismo naturale} degli esseri umani, che cercano il proprio benessere a scapito del bene comune;\pause
  \item la \alert<3>{ragione naturale} per cui cerchiamo di evitare la morte.\pause
\end{itemize}

~

Siamo molto lontani dalla visione aristotelica dell'\alert<4>{uomo come animale sociale}.

~

\begin{quote}
  Ogni associazione spontanea nasce o dal bisogno o dall'ambizione, mai dall'amore o dalla benevolenza verso gli altri.
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lo stato di natura}
Le società nascono per timore gli uni degli altri: nello \alert<1>{stato di natura} vige lo stato di \emph{bellum omnium contra omnes} e di \emph{ius omnium in omnia}.\pause

~

\alert<2>{Nello stato di natura non esistono giusto e ingiusto}:

~

\begin{quote}
  Laddove non esiste un potere comune, non esiste legge: dove non vi è legge non vi è ingiustizia.
  \begin{flushright}
    Leviatano
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~


Hobbes non crede che lo stato di natura sia realmente esistito, è una pura \alert<3>{ipotesi razionale}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La legge naturale}
La ragione umana, dotata di linguaggio e ragionamento, può prevedere che nello stato di natura la situazioni di ogni persona è \alert<1>{precaria e pericolosa}.\pause

~

La \alert<2>{legge naturale} è un prodotto della ragione umana e serve a garantire una qualche sicurezza e una vita agevole: ci porta a tentare di conservare la nostra vita.\pause

~

Precetti della legge naturale:
\begin{itemize}
  \item bisogna cercare la pace;\pause
  \item bisogna rinunciare al diritto su tutto;\pause
  \item bisogna rispettare i patti stabiliti.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La nascita dello Stato}
Sarebbe un'ingenuità aspettarsi che tutti rispettino le leggi dello Stato. La sicurezza che ciò avvenga si può dare solo in una situazione in cui \alert<1>{ogni azione contraria alla legge sarebbe svantaggiosa per l'individuo}.\pause

~

\alert<2>{Si trasferisce quindi il potere nelle mani dello Stato}: si rinuncia al proprio \emph{ius in omnia} per donarlo ad un solo ``individuo'' o ``persona civile''.\pause

~

\begin{quote}
  Io autorizzo e cedo il mio diritto di governare me stesso a quest'uomo o a questa assemblea di uomini, a questa condizione: che tu gli ceda il tuo diritto, e autorizzi tutte le sue azioni in maniera simile. Fatto ciò, la moltitudine così unita in una persona viene chiamata uno Stato.
  \begin{flushright}
    Leviatano
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il Leviatano}
Chi rappresenta lo Stato (un unico sovrano o un'assemblea) è chiamato da Hobbes il Leviatano: ha \alert<1>{potere assoluto}, tutti gli altri cittadini sono sudditi.\pause

~

\begin{columns}
\begin{column}{.5\textwidth}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/leviatano.jpg}

    ~

    ~


  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
  \begin{quote}
    Per l'autorità conferita al Leviatano da ogni singolo uomo della comunità, ha tanta forza e potere che può disciplinare, col terrore, la volontà di tutti in vista della pace interna e dell'aiuto scambievole contro i nemici esterni.
    \begin{flushright}
      Leviatano
    \end{flushright}
  \end{quote}
\end{column}
\end{columns}\pause

~

Il Leviatano non è soggetto alle leggi dello Stato stesso, perché non è possibile obbligarsi con sé stessi.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Assolutismo di Hobbes}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]
\node (asso) [arancio, xshift=4cm] {\textbf{Assolutismo di Hobbes}};
\node (irre) [rossoxl, right of=sapere, xshift=5.5cm, yshift=3cm] {irreversibilità e unilateralità del patto};
\draw [arrow] (asso) |- (irre);
\node (aaaa) [rosso, right of=sapere, xshift=5.5cm, yshift=1.5cm] {indivisibilità del potere sovrano};
\draw [arrow] (asso) |- (aaaa);
\node (bene) [rosso, right of=sapere, xshift=5.5cm, yshift=0cm] {la legge stabilisce il bene e il male};
\draw [arrow] (asso) -- (bene);
\node (obbe) [rosso, right of=sapere, xshift=5.5cm, yshift=-1.5cm] {obbedienza totale al sovrano};
\draw [arrow] (asso) |- (obbe);
\node (religio) [rossoxl, right of=sapere, xshift=5.5cm, yshift=-3cm] {inglobamento del potere religioso nello Stato};
\draw [arrow] (asso) |- (religio);
\end{tikzpicture}
\end{figure}\pause

~

L'unico limite dello Stato è quello di non poter obbligare qualcuno ad arrecarsi danno da sé.\pause

~

I cittadini sono liberi là dove le leggi non prescrivono nulla.
\end{frame}






\section{Locke}



\begin{frame}
\frametitle{L'empirismo inglese}
La tesi fondamentale dell'empirismo è che \alert<1>{l'esperienza è sia fonte della conoscenza sia criterio di verità}: le tesi dell'intelletto debbono essere suscettibili di controllo empirico.\pause

~

Si tende ad assumere un \alert<2>{atteggiamento limitativo rispetto alle possibilità conoscitive umane} e si prosegue la \alert<2>{critica alla metafisica}.\pause

~

Esponenti: Locke (considerato il fondatore dell'empirismo inglese), Berkeley e Hume.
\end{frame}





\begin{frame} %slide introduttiva con immagine 
\frametitle{John Locke (1632-1704)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.25\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/locke.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
La sua opera principale è il \alert<1>{\emph{Saggio sull'intelletto umano}}, del 1690, in cui intende studiare quali sono le capacità e limiti dell'intelletto umano.\pause

~

La ragione umana non può ricavare da sé idee e principi (come in Cartesio), ma deve \alert<2>{ricavarli dall'esperienza}.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

È la prima \alert<3>{indagine critica sui limiti della ragione umana della filosofia moderna}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'esperienza}
Solo e soltanto l'esperienza fornisce alla ragione il materiale di partenza, che Locke chiama \alert<1>{idee semplici o idee di sensazione}.\pause

~

La ragione può combinare tali idee per formarne di complesse e costruire ragionamenti (\alert<2>{idee complesse o di riflessione}).\pause

~

I risultati della ragione devono comunque essere \alert<3>{controllati dall'esperienza}, per non produrre costruzioni immaginarie o fantastiche.\pause

~

Locke \alert<4>{critica l'innatismo}: se le idee fossero innate, tutti avremmo gli stessi pensieri.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Arbitrarietà di significante e significato}
Locke riconosce, come tanti altri, che \alert<1>{il linguaggio è convenzionale e arbitrario}, nel senso che possiamo scegliere qualsiasi termine per denotare qualsiasi oggetto del mondo.\pause

~

Locke si spinge ancora più in là: oltre al significante (il nome) \alert<2>{è arbitrario anche il significato} (il riferimento del nome).\pause

~

Sta affermando che le classificazioni che facciamo del mondo, non sono ``scritte nel mondo'', ma sono semplici strumenti classificatori che utilizziamo, \alert<3>{nessun significato ontologico}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La conoscenza}
L'esperienza fornisce materiale alla conoscenza, ma non è la conoscenza. La conoscenza è, secondo Locke, \alert<1>{la percezione di un accordo o disaccordo di idee}.\pause

~

Se tale accordo/disaccordo è percepito immediatamente si parla di \alert<2>{conoscenza intuitiva}, se richiede idee intermedie e prove si parla invece di \alert<2>{conoscenza dimostrativa} (cioè una catena di conoscenze intuitive).\pause

~

La conoscenza è vera se c'è \alert<3>{conformità tra le idee pensate e le cose reali}: se l'oggetto non è testimoniato dai sensi, la certezza della conoscenza svanisce e si ha solo \alert<3>{conoscenza probabile}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il liberalismo}
Testi come la \emph{Lettera sulla tolleranza} e i \emph{Due trattati sul governo} rendono Locke il \alert<1>{fondatore del liberalismo classico}.\pause

~

I principi fondamentali sono il libero mercato, la libertà dei cittadini, la tolleranza religiosa e il governo limitato.\pause

~

Locke riprende l'idea dello \alert<3>{stato di natura} di Hobbes, rielaborandolo: per Hobbes lo stato di natura era uno stato di guerra di tutti contro tutti.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La nascita dello Stato}
Lo stato di natura di Locke è governato dalla legge di natura, secondo cui \alert<1>{il diritto naturale dell'uomo è limitato alla propria persona}. La legge di natura impone ad ogni essere umano di non danneggiare gli altri.\pause

~

Il potere civile si fa necessario quando una o più persone ricorrono alla forza, \alert<2>{violando il diritto di tutti alla libertà e alla proprietà}.\pause

~

\alert<3>{Il potere civile} toglie ai cittadini la libertà di farsi giustizia da sé e \alert<3>{si origina dal consenso dei cittadini}: il popolo può difendersi dai legislatori, se questi non operano in accordo con i diritti di ognuno.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Tolleranza religiosa}
Locke sostiene la libertà religiosa e il \alert<1>{non intervento dello Stato in questioni di fede}.\pause

~

Lo Stato si occupa di preservare la vita, la libertà, l'integrità del corpo, il possesso di cose esterne, ecc.~dei suoi cittadini.\pause

~

La Chiesa invece è ``una libera società di uomini che si riuniscono [\ldots] per ottenere la salvezza dell'anima''. La Chiesa non può far uso della forza, che spetta ai magistrati civili.\pause

~

\alert<4>{Le scelte religione non possono avere ripercussione sui diritti civili.}
\end{frame}


\section{Hume}

\begin{frame} %slide introduttiva con immagine 
\frametitle{David Hume (1711-1776)}
\begin{columns}
 \begin{column}{.3\textwidth}
    \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/hume.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
La sua opera principale è il \alert<1>{\emph{Trattato sulla natura umana}}, del 1740.\pause

~

Hume vuole fornire una \alert<2>{analisi della natura umana su base sperimentale e anti-metafisica}.

~

Hume non vuole ``prescrivere'' certi comportamenti sulla base di principi morali assoluti, bensì ``descrivere'' \alert<2>{partendo dall'osservazione dei fatti}.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

~

Arriverà ad uno \alert<3>{scetticismo} in cui le pretese conoscitive umane sono fortemente limitate.

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La conoscenza}
Hume divide le percezioni in due categorie:
\begin{itemize}
  \item le \alert<1-2>{impressioni}, cioè sensazioni, passioni, emozioni che proviamo quando sentiamo coi sensi o abbiamo una reazione emotiva;\pause
  \item le \alert<2>{idee o pensieri}, cioè i ricordi e le immagini delle impressioni.\pause
\end{itemize}

~

Le idee non hanno ovviamente la stessa forza e vivacità delle impressioni.\pause

~

Secondo Hume \alert<4>{non esistono idee di cui non si sia avuta precedentemente l'impressione}: tutto ciò che pensiamo deriva in qualche modo dall'esperienza.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le idee}
Hume nega l'esistenza delle \alert<1>{idee astratte}, cioè delle idee generali. Ogni pensiero o idea ha carattere particolare (non esiste l'idea generale di gatto, perché quando immaginiamo un gatto ne immaginiamo sempre uno specifico).\pause

~

A volte, un'idea particolare può servire da \alert<2>{segno} per un gruppo di idee ad essa simili (immaginiamo un gatto particolare, ma vale per qualsiasi gatto possibile).\pause

~

Si forma in noi l'idea di un nome generale solo per \alert<3>{abitudine}, non perché ci sia realmente una tale idea.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Critica al principio di causalità}
Secondo Hume, la relazione tra una certa causa e il suo effetto non può mai essere conosciuta \alert<1>{a priori}, cioè con il puro ragionamento. I rapporti di causa ed effetto si deducono solo dall'\alert<1>{esperienza}.\pause

~

Tale connessione \alert<2>{non è necessaria}, non è ``nelle cose'', perché altrimenti avrebbe potuto essere scoperta con le pure facoltà intellettuali (come i teoremi geometrici, che sono dimostrati e rimangono veri indipendentemente da qualsiasi esperienza).\pause

~

Dall'esperienza possiamo al massimo imparare che da cause apparentemente simili seguiranno effetti apparentemente simili: operiamo per \alert<3>{abitudine}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La realtà delle cose}
Poiché tutto ci viene dall'esperienza, esse ci forniscono la sola realtà di cui possiamo essere certi.\pause

~

Se distinguiamo le nostre percezioni delle cose e le cose stesse, noi abbiamo accesso solo alle prime. \alert<2>{La realtà esterna è filosoficamente ingiustificabile}, abbiamo solo un ineliminabile istinto a crederla vera.\pause

~

Anche l'impressione di un \alert<3>{``io'' che permane nel tempo} è illusoria: abbiamo accesso soltanto ad una serie o fascio di impressioni che si sviluppano nel tempo.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La morale: ragione e sentimento}
Hume nota che le valutazioni morali (ed estetiche) di ognuno sono basate su una sorta di ``gusto'' morale, che fa avvertire una certa azione come ``preferibile'' rispetto ad un'altra.\pause

~

Non è la ragione che dirige la volontà, ma il \alert<2>{sentimento}.\pause

~

\alert<3>{Ogni passione} è un impulso naturale, che non è in sé né bene né male: \alert<3>{può solo essere constatata} e presa come un fatto.\pause

~

La ragione può mostrare l'eventuale irragionevolezza di una passione, contribuendo ad affievolirla.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La morale: il criterio dell'utile collettivo}
La valutazione di una certa azione come buona o malvagia si basa secondo Hume su una \alert<1>{percezione dell'utilità o dannosità sociale di quella azione}.\pause

~

\alert<2>{Hume riconduce quindi il criterio del bene all'utile sociale}, come già alcuni Sofisti nell'antichità: la giustizia è necessaria a preservare la società umana.\pause

~

La morale si base su un sentimento di ``empatia'' e ``simpatia'' nei confronti degli altri esseri umani.
\end{frame}


\end{document}